\section{История вопроса}
Одни из основных криптографически важных свойств булевых функций ---  алгебраическая степень и нелинейность.
% Два других важных для криптографических целей критерия --- алгебраическая степень и число мономов в полиномиальном представлении функции.
Многие другие криптографически важные свойства связаны с представлением булевой функции в полиномиальном виде.
В некоторых методах криптографического анализа используется <<близость>> криптографических функций к более простым, обладающими хорошо известными свойствами, например, аффинностью.

% Показатель нелинейности и есть минимальное расстояние от множества всех аффинных функций.
% Нелинейность --- одно из важнейших криптографиечкое свойство булевых функций, представляет собой удаленность данной функции от множества всех аффинных на данном пространстве
% Наряду с нелинейностью существует понятие {\slshape нелинейность порядка $r$,} представляющее из себя минимальное расстояние данной функции от всех функций, степени не меньше $r$.

Нормальность была введена Доббертином в 1994г.~\cite{Dobbertin}. 
Он ввел его для функций от чётного числа переменных.
Данное понятие тесно связано с классом бент-функций.
Десять лет построить бент-функции, не являющиеся нормальными и слабо нормальными, не удавалось. В 2005 году авторам~\cite{Canteaut} это удалось.
Вопрос о существовании бент-функций, не являющихся нормальными, на тот момент оставался открытым.

П. Шарпин в 2004 г. в работе~\cite{Charpin} обобщила определение нормальности на случай произвольного числа переменных и ввела понятие $k$-нормальности.
Многие первичные конструкции бент-функций (класс Мэйорана—МакФарланда; класс $\mathcal{PS}^+$ --- один из подклассов частичного расщепления), а также все бент-функции от двух, четырех и шести переменных являются нормальными.

В работе~\cite{Mihaljevc} было продемонстрированно что $k$-нормальность булевой функции может быть использована для облегчения алгебраической атаки на потоковые шифры.
Авторы изучали способы взлома шифра Grain-128\footnote{http://www.ecrypt.eu.org/stream/grainp3.html}.
В результате было получено утверждение, что любой секретный ключ можно подобрать быстрее, чем полным перебором всех возможных ключей.
Ранее было известно, что только часть всех возможных секретных ключей (около 5\%) можно восстановить менее, чем полным перебором.

% По сравнению с ранее известными выводами (около 5\% возможных секретных ключей можно восстановить меньше, чем полным перебором) был получен результат, что любой секретный ключ можно восстановить меньше, чем полным перебором.

Класс булевых функций, называемый бент-функциями был предложены О. Ротхаусом в 60-x годах прошлого века, хотя его работа~\cite{RothausFirst} была опубликована только в 1976 г.
Известно, что и в СССР в 60-x занимались исследованием бент-функций, В. А. Елисеев и О. П. Степченков называли их минимальными.
Интерес к бент-функциям в первую очередь обусловлен их максимальной нелинейностью.
Тем не менее бент-функции не обладают рядом других важных криптографических свойств, например, не являются сбалансированными.

В 2006 г. А. Канто, М. Даума, Х. Доббертин и Г. Леандра ~\cite{Canteaut}  привели примеры анормальной\footnote{non-normal} бент-функции от 10 переменных.
% В той же работе авторами было показано, что бент-функции из класса Мэйорана—МакФарланда и $\mathcal{PS}^+$ (вместе с их двойственными) являются нормальными.
В той же работе было показано, что бент-функции из многих известных классов являются нормальными.
Авторы также продемонстрировали, что одна из конструкций бент-функций, называемых функциями Касами,  при определенных параметрах позволяет получить слабо-анормальную бент-функцию.
Было получено следующее утверждение: {\slshape Существуют анормальные бент-функции от $n$ переменных для всех четных $n\geqslant 10$ и слабо-анормальные для всех четных $n\geqslant 14$}.

% Существуют так называемые бент-функции Касами, которые определяются через функцию следа. При определенных параметрах получаются слабо-анормальные бент-функции~\cite{Canteaut}.\\
Также эти авторы предоставили алгоритм, выводящий список всех подпространств, на которых данная булева функция является аффинной, работающий меньше, чем перебором всех возможных подпространств.

% В работе~\cite{Mihaljevc} было продемонстрированно что $k$-нормальность булевой функции облегчает алгебраическую атаку на шифр.

Анализ произвольной функции на анормальность (слабую анормальность) сложен из-за того, что необходимо перебрать все плоскости размерности $k$, которых достаточно много: $\approx 2^{(n-k)(k+1) +1}$.
Однако существуют алгоритмы, которые позволяют уменьшить количество перебираемых плоскостей.
Помимо алгоритмов, которые производят анализ произвольной функции на анормальность, существуют способы конструирования новых функций из уже известных анормальных.

