\documentclass{beamer}[11pt,pdf]
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usetheme{Madrid}
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.25\paperwidth,ht=4.25ex,dp=2ex,left]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\hspace*{2ex}\footnotesize\insertshortauthor%~~\beamer@ifempty{\insertshortinstitute}{}{(\insertshortinstitute)}
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.65\paperwidth,ht=4.25ex,dp=2ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\footnotesize\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.1\paperwidth,ht=4.25ex,dp=2ex,right]{date in head/foot}%
    \usebeamerfont{date in head/foot}\normalsize
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{0.5ex} 
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\makeatother

\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\wt}{wt}
\DeclareMathOperator{\GF}{GF}


\begin{document}
\title{Нормальные булевы функции высокой нелинейности}  
\author{Иван Самохвалов}
\institute{Санкт-Петербургский Государственный Университет}
\date{2015} 

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\vfill
{\hfill\parbox{0.8\textwidth}{
\small научный руководитель:\hfill Агафонова Ирина Витальевна\\
рецензент:\hfill Дмитриева Оксана Михайловна}}
\end{frame}

\section{Введение}
\begin{frame}
\begin{flushleft}
 \frametitle{Введение}
 \begin{itemize}
 \item $F_2$ --- конечное поле из двух элементов $(0,1)$;
\item $V_n$ --- $n$-мерное векторное пространство над полем $F_2$: $V_n=(F_2)^n$;
\item $\mathcal{B}_n$ --- множество булевых функций от $n$ переменных, отображение $V_n \to F_2$.
\end{itemize}
\bigskip
Нормальность была введена Доббертином в 1994г. Он ввел это понятие для булевых функций от чётного числа переменных.
П. Шарпин в 2004 г. обобщила определение нормальности на случай произвольного числа переменных и ввела понятие $k$-нормальности.
В работе~\cite{Mihaljevc} было продемонстрировано, что нормальность булевой функции облегчает алгебраическую атаку на шифр, использующий эту функцию.

 \end{flushleft}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Введение}
 \begin{flushleft}
  С точки зрения криптографического анализа существуют разные критерии, препятствующие взлому секретного ключа.
  Появляются новые способы взлома шифров, которые выявляют слабые места у используемых алгоритмов шифровании.
  В ответ на это возникают новые критерии криптографической стойкости и новые алгоритмы шифрования.
 \end{flushleft}
\end{frame}

\section{Криптографические критерии}
\begin{frame}
\frametitle{Криптографические критерии}
 \begin{flushleft}
 Некоторые криптографически важные характеристики булевых функций:
\begin{itemize}
\item нелинейность;
% \item алгебраическая степень;
% \item алгебраическая толщина;
% \item алгебраическая иммунность;
\item нормальность;
\item сбалансированность;
\item и другие...

\end{itemize}
Часто  критерии взаимосвязаны, иногда носят взаимоисключающий характер и приходится искать компромис между ними.
\end{flushleft}

\end{frame}



\section{Принятая терминология и обозначения}
\begin{frame}
\frametitle{Принятая терминология и обозначения}
 \begin{itemize}
\item $\oplus$ сложение по модулю $2$;
\item $s\oplus D,$ где $ s \in V_n, D \subseteq V_n$ --- {\slshape сдвиг} множества $D$, а именно $s\oplus D = \{s\oplus x| x\in D \}$;
\item {\slshape Плоскость (flat) $a\oplus L$ } --- любой сдвиг линейного подпространства $L \subseteq V_n$ на вектор $a$, то есть аффинное подпространство пространства $V_n$;
% \item $L^\bot = \{u\in V_n | \quad\langle u,x\rangle = 0\quad \forall x\in L \}$ --- {\slshape ортогональное (сопряженное)} пространство к пространству $L$;
\item $\mathcal{N}_f$, нелинейность --- минимальное расстояние от булевой функции до множества всех аффинных функций;
\item $W_f(u) = \sum\limits_{v \in V_n}(-1)^{\langle u,v\rangle\oplus f(u)}, u\in V_n$ --- преобразование Уолша-Адамара.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Понятие нормальности}
% \begin{frame}[allowframebreaks]
\begin{frame}
\frametitle{Понятие нормальности}
 \begin{flushleft}
  Булева функция $f$ от $n$ переменных называется {\slshape нормальной (слабо нормальной)}, если существует $\lceil n/2\rceil$-мерная плоскость  в пространстве $V_n$, такая что $f$ на нем является константой (аффинной функцией)~\footnote{\normalsize Известно, что $\forall f \in \mathcal{B}_n$ может быть представлена в виде многочлена от $n$ переменных.
  Если это многочлен первой степени, то функция аффинная.}. В противном случае функция называется {\slshape анормальной (слабо анормальной)}.\\
Функция $f \in \mathcal{B}_n$ называется $k${\slshape-нормальной,} $k\leqslant n$, если существует {\slshape $k$-мерная} плоскость, на которой $f$ --- константа.
{\slshape Слабо $k$-нормальная} --- если $f$ имеет степень 1.
 \end{flushleft}
\end{frame}

\section{Пример}
\frame{
	\frametitle{Пример}
	Пусть $f\in\mathcal{B}_{10}$:
	$f(x) = x_1x_2x_3x_4x_5\oplus x_6x_7x_8x_9x_{10}\oplus x_1x_2\oplus x_3x_4\oplus x_6x_7 \oplus x_8x_9 \oplus x_{10}$
	\begin{itemize}
		\item $f|_L = f(0,x_2,0,x_4,0,x_6,0,x_8,0,x_{10}) = x_{10}$ --- функция, аффинная на этой плоскости;
		\item $f|_L = f(x_1,0,x_3,0, x_5, x_6,0,0,x_9,0) = 0,\forall x\in V_n$ --- функция, постоянная на этой плоскости.
	\end{itemize}
	
	Далеко не всегда можно легко выбрать плоскость, на которой функция является аффинной, или константой.
}

\section{Бент-функции}
\frame{
	\frametitle{Бент-функции}
	Булевы функции от четного числа переменных с максимальным значением нелинейности, равным $\mathcal{N}_f = 2^{n - 1} - 2^{n/2 - 1}$ называются {\slshape бент-функциями}. Для бент-функций все коэффициенты преобразования Уолша-Адамара равны $\pm 2^{n/2}$.
	
	Десять лет построить бент-функции, не являющиеся нормальными и слабо нормальными, не удавалось. В 2005 году авторам~\cite{Canteaut} это удалось.
	В 2006 г. А. Канто, М. Даума, Х. Доббертин и Г. Леандра привели примеры анормальной бент-функции от 10 переменных.
}

\section{Некоторые известные результаты}
\frame{
	\frametitle{Некоторые известные результаты}
\newtheorem{proposition}{}
\begin{proposition}
При  $n \leqslant 7$ любая булева функция от $n$ переменных является $\lfloor n/2 \rfloor$-нормальной~\cite{Charpin}.
\end{proposition}

\begin{proposition}
Любая булева функция от $n$ переменных при $n \geqslant 4$ является $2$-нормальной, а при $n \geqslant 6$ является $3$-нормальной~\cite{Charpin}.
\end{proposition}

\begin{proposition}
Существуют бент-функции от $n$ переменных, не являющиеся нормальными для всех четных $n\geqslant 10$ и не являющиеся слабо-нормальными для всех четных $n\geqslant 14$~\cite{Canteaut}.
\end{proposition}
\begin{block}{}
Пусть $f$ является слабо $k$-нормальной функцией на $V_n$. Тогда
$$
\mathcal{N}(f) \leqslant 2^{n - 1} - 2^{k - 1}.
$$
\end{block}
}


\frame{
	Криптографически важно, чтобы булева функция не была нормальной.
	Анализ произвольной функции на анормальность (слабую анормальность) сложен из-за того, что необходимо перебрать все плоскости размерности $k$, которых достаточно много: $\approx 2^{(n-k)(k+1) +1}$.\\
	Однако существуют алгоритмы, которые позволяют уменьшить количество перебираемых плоскостей.\\
	Помимо алгоритмов, которые производят анализ произвольной функции на анормальность, существуют способы конструирования новых функций из уже известных анормальных.\\
}

\frame{
	\frametitle{Дополнительные обозначения}
	\begin{itemize}
	\item $\nu(u) = \max \{i\in\{1\cdots n + 1 \}| \, u_j = 0\, \forall j: 1\leqslant j < i\}$ --- функция, показывающая самый левый индекс $1$ в значениях вектора;
	\item $u_1,\dots,u_k \in V_n$ --- упорядоченный набор векторов называется базисом Гаусса-Жордана, если $u_1>\cdots>u_k$ и $(u_j)_{\nu(u_i)} = 0 \,\, \forall i\neq j $;\
	\item $\Upsilon(L) = \{\nu(u)|\, u\in L\backslash\{0\} \}, \,\, L \subseteq V_n$ --- набор индексов ведущих единиц для заданного пространства $L$;
	\item $\overline{L} = \{a \in V_n |\, a_i = 0\,\, \forall i\in\Upsilon(L) \}$ --- дополнение пространства $L$;
	\item Булева функция $f$ называется {\slshape уравновешенной,} или {\slshape сбалансированной}, если  в векторе ее значений количество $0$ и $1$ совпадает.
	\end{itemize}
}

\frame{
	\frametitle{Пример}
	
\begin{tabular}{lcccccc}
\hspace{0.25in} &$x_1$  &  $\nu(u_1) = 2$  &   $x_3$ &  $\nu(u_2)=4$  & $\nu(u_3)=5$  & $x_6$   \\  \hline
$u_1$ & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
$u_2$ & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
$u_3$ & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
\\
\end{tabular}
\\Для данного набора векторов имеем следующие значения:
\begin{itemize}
\item $\langle u_1,u_2,u_3\rangle$ --- базис Гаусса-Жордана;
\item $\Upsilon(L) = \{2,4,5\}$;
\item $\overline{L} = \{ a\in V_n | a_2=a_4=a_5=0\}$.
\end{itemize}
}

\section{Алгоритмы проверки булевых функций на нормальность}
\begin{frame}[label=algorithm2]
\frametitle{Алгоритм проверки булевых функций на нормальность}
 \begin{flushleft}
{\bf Входные данные: } булева функция $f : V_n \to F_2$, начальная размерность $t_0$\\
{\bf Результат: } Список всех плоскостей, на которых $f$ линейна\\
{\bf Для всех: } $GJ$-базисов $u_1,\dots,u_{t_0}$\\
\hspace*{0.5cm}{\bf У которых} $| \{ j > \nu_{t_o}\,:\,\max_{i=1}^{t_0}(u_i)_j = 1 \} |\leqslant m - \nu_{t_0} +1 + t_0  $ {\bf делать}\\
\hspace*{1cm} {\bf Для всех} $a \in \overline{\langle  u_1,\dots,u_{t_0} \rangle}$\\
\hspace*{1cm} {\bf Если} $f (a + \sum \lambda_i\cdot u_i) = c \,\, \forall \lambda \in (F_2)^{t_0}$\\
\hspace*{1.5cm} {\bf Тогда } добавить $a$ к $\mathscr{C}_c^{u_1,\dots, u_{t_0}}$\\
\hspace*{1.5cm} {\bf Комбинировать Combine} $(\mathscr{C}_0^{u_1,\dots, u_{t_0}}, \mathscr{C}_1^{u_1,\dots,u_{t_0}},(u_1,\dots,u_{t_0}), t_0)$
 \end{flushleft}
\end{frame}

\begin{frame}[shrink=10]
 \frametitle{Рекурсивная процедура}
 \begin{flushleft}
{\bf Combine}($\mathscr{C}_0, \mathscr{C}_1,(u_1,\dots,u_{t_0}),k) $\\
{\bf Если } $(k < m - 1)$
\hspace*{0.5cm} {\bf Тогда}\\
\hspace*{1cm} {\bf Если} $(|\mathscr{C}_0| < 2^{m - k - 1}\, OR\, (|\mathscr{C}_0| < 2^{ m - k}\, AND\, |\mathscr{C}_1| < 2^{m - k - 1}))$ {\bf Тогда} $\mathscr{C}_0 := \varnothing$\\
\hspace*{1cm} {\bf Если} $(|\mathscr{C}_1| < 2^{m - k - 1}\, OR\, (|\mathscr{C}_1| < 2^{ m - k}\, AND\, |\mathscr{C}_0| < 2^{m - k - 1}))$ {\bf Тогда} $\mathscr{C}_1 := \varnothing$\\
\hspace*{1cm} {\bf Если} $(\mathscr{C}_0 = \varnothing\, OR\, \mathscr{C}_1 = \varnothing)$ {\bf Тогда} выход из подпрограммы\\
\hspace*{1cm} $\hat{u} := \vee_{i=1}^k u_i$\\
\hspace*{1cm} {\bf Для всех} $c\in \{0,1\},\quad a,b \in \mathscr{C}_c: a < b$ {\bf Делать:}\\
\hspace*{1.5cm} {\bf Если} $ (\hat{u}_{v(a + b)} = 0\, AND \, a + b < u_k)$ {\bf Тогда} добавить $a$ к $\mathscr{C}_c^{u_1,\dots,u_k,a+b}$\\
\hspace*{1cm} {\bf Для всех} $u_{k + 1} \in V_n : u_{k + 1} < u_k$ {\bf Делать:}\\
\hspace*{1.5cm} {\bf Combine}$(\mathscr{C}_0^{u_1,\dots,u_{k + 1}}, \mathscr{C}_1^{u_1,\dots,u_{k + 1}}, (u_1,\dots,u_{k + 1}), k + 1)$\\
{\bf Иначе}\\
\hspace*{0.5cm} {\bf Для всех} $a, b \in \mathscr{C}_0 \cup \mathscr{C}_1 : a < b$ {\bf Делать:}\\
\hspace*{1cm}{\bf Вывести } "$f$ аффинная на $a + \langle u_1,\dots,u_k, a + b\rangle$"\\
 \end{flushleft}
\end{frame}

\begin{frame}[label=ChinaAlgorithm]
\frametitle{Алгоритм проверки бент-функций на нормальность}
 \begin{flushleft}
В работе~\cite{Zhang} был представлен упрощенный алгоритм для проверки на нормальность бент-функций. Используется следующее утверждение:

% \begin{proposition}
% Пусть $f: V_n \to F_2$ --- бент-функция, $L \subset V_n, dim(L) = n/2$. Если $f$ не является сбалансированной ни на одном сдвиге $L$, значит $f$ не является константой на любом другом сдвиге $L$.
% \end{proposition}
%  $\mathfrak{S}$ --- набор всех подпространств размерности $n/2$.\\
% {\bf Входные данные: } бент-функция $f: V_n \to F_2$\\
% {\bf Результат: } 1, если $f$ является нормальной\\
% {\bf Для всех } $L \in \mathfrak{S}\, ${\bf делать}\\
% \hspace*{0.5cm} {\bf Для всех } $b \in \overline{L}$ {\bf делать}\\
% \hspace*{1cm} {\bf Если} $W_f(b) = \pm 2^{n/2}$ {\bf тогда return 1}\\
% \hspace*{1cm} {\bf Иначе если} $W_f(b) \neq 0$ {\bf тогда} конец внутреннего цикла\\
% {\bf return 0}\\
\begin{proposition}%\emph{~\cite{Dobbertin}}
Пусть $f$ является нормальной бент-функцией, то есть существуют $L,\, b : L\subset V_n,\, \dim(L) = n/2,\, b \in \overline{L}$, такие что $f$ равна константе на сдвиге $b + L$.
Тогда $f$ сбалансирована на любом другом сдвиге этого подпространства $ b' + L,$ где $b' \in \overline{L},\, b'\neq b$.
\end{proposition}
\noindent{\bf Входные данные: } бент-функция $f: V_n \to F_2$\\*
{\bf Результат: } Если $f$ --- нормальная, то плоскость, на которой она константа.\\*
{\bf Для всех } $L \in V_n,\, \dim(L) =  n/2$ {\bf делать}\\*
\hspace*{0.5cm} {\bf Для всех } $b \in \overline{L}$ {\bf делать}\\*
\hspace*{1cm} {\bf Если} $W_{f|_{b + L}}(0) = \pm 2^{n/2}$ {\bf тогда вернуть $b+L$}\\*
\hspace*{1cm} {\bf Иначе если} $W_{f|_{b + L}}(0) \neq 0$ {\bf тогда} переходим к следующему $L$\\*
{\bf Вывести <<Функция анормальна>>}\\
 \end{flushleft}
\end{frame}
\frame{
	\frametitle{Пример}
	Пусть $f \in \mathcal{B}_6$ --- бент-функция, $f(x_1,x_2,x_3,x_4,x_5,x_6) = x_1x_2 \oplus x_3x_4 \oplus x_5x_6$.
Данная функция:
\begin{itemize} 
\item постоянна на плоскости $b + L : L = \langle 100111, 010001, 001101 \rangle,\,\, b= 000101,\,\, f|_{b + L} \equiv 0$  $ W_{f|_{000101 + L}}(0) = 8$;\\
\item сбалансирована на всех других сдвигах: $b' + L,$ $W_{f|_{b' + L} }(0) \equiv 0,$\\
$b' \in \overline{L} \setminus \{000101\},\,\,$
$ \overline{L} = \langle  000001, 000010, 000100\rangle$.\\
 
\end{itemize}
Вывод: данная бент-функция нормальна.
}

\section{О конструировании анормальных функций}
\frame{
	\frametitle{О конструировании анормальных функций}
В своей работе Канто~\cite{Cantenaut6} вывел следующую формулу, позволяющую получать анормальную (слабо анормальную) функцию из имеющейся анормальной (слабо анормальной):
$$
g(x,y,z) = f(x)\oplus yz.
$$
В работе~\cite{Gangopadhyay} была представлена формула, с помощью которой, имея 2 слабо $k$-анормальных булевых функции от $n$ переменных, можно сконструировать слабо $(k + 1)$-анормальную булеву функцию от $(n + 2)$ переменных:
$$
g(x,y,z) = f_1(x)\oplus yz\oplus (y\oplus z)(f_1(x) \oplus f_2(x)).
$$
}

\section{Бент-функции Касами}

\frame{
\frametitle{Бент-функции Касами}
	 $\tr(x)\, :\, \GF(2^n) \mapsto \GF(2),\, x\in \GF(2^n)$  --- функция следа. $\tr(x) = \sum\limits_{i=0}^{n - 1} x^{2^i}$.

 Бент-функции, имеющие вид
\begin{equation}\label{Kasami}
f(x) = \tr(\alpha x^d),
\end{equation}
где $\alpha\in \GF(2^n)\setminus\{0\}$ --- некоторый параметр, называются {\slshape степенными}, или {\slshape мономиальными}, 
а целое число $d$ называется {\slshape бент-показателем}.

Отдельный интерес представляют функции {\slshape Касами:}

\begin{proposition}
Все функции вида~(\ref{Kasami}) называются бент-функциями Касами, при
$$
d = 2^{2k} - 2^k + 1\, ,\, \text{НОД}~(k,n) = 1.
$$
\end{proposition}
}

\frame{
	\frametitle{Анормальные модификации функций Касами}
В работе~\cite{Canteaut} приводятся следующие конструкции анормальных функций:


\begin{proposition}
Пусть $\alpha \in \GF(4)\setminus \GF(2)$. Тогда существуют $\beta \in \GF(2^{10})$, такие, что функции $f : F_{10} \to F_2$ определяемые следующим образом:
\begin{equation}\label{KasamiAnormal}
f(x) = \tr(\alpha x^{57} \oplus \beta x),
\end{equation}
будут анормальными.
\end{proposition}

\begin{proposition}
Пусть  $\alpha \in \GF(4)\setminus \GF(2)$. Тогда функции $f : F_{14} \to F_2$ определяемые следующим образом:
$$
f(x) = \tr(\alpha x^{57}),
$$
будут слабо анормальными.
\end{proposition}

}



\section{Результаты}
\frame{
	\frametitle{Программная реализация алгоритмов}
	В процессе написания дипломной работы:
	\begin{itemize}
	\item реализована программа проверки функций на анормальность, описанный на слайде~\ref{algorithm2};
	\item реализована программа проверки бент-функций на анормальность, описанная на слайде~\ref{ChinaAlgorithm};
	\item написано несколько вспомогательных программ: генерация произвольной булевой функции от заданного числа переменных, тривиальный алгоритм проверки на нормальность, генерация и сохранение всех возможных GJB($n,m$).


	\end{itemize}
}

\frame{
	\frametitle{Результаты}
	\begin{itemize}
	\item получены анормальная функция 7 переменных, например: $f(x) =$ {\ttfamily 26949BA40382FB68409AF1B97AF8C6EF};
	\item получены слабо-анормальная функция 9 переменных;
	\item получены анормальная бент-функция 10 переменных;
	\item проведен численный эксперимент:
	\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
      & $k=4$ & $k=5$ & $k=6$ & $k=7$ & $k=8$\\
\hline
$n=7$ & 7796  & 1215  & 1050 & & \\
$n=8$ & нет & 1299 & 1094 & 1039 & \\
$n=9$ & нет & 1442 & 1136 & 1059& 1010 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

	\end{itemize}
}

\section{Основная используемая литература}
\begin{frame}[shrink=21]
\frametitle{Основная используемая литература}
\begin{flushleft}
 \begin{thebibliography}{10}
 \setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\bibitem{Canteaut} {\it Canteaut A., Daum M., Dobbertin H., Leander G.} Finding nonnormal bent functions // Discrete Appl. Math. 2006. V. 154, N 2. pp. 202–218.
\bibitem{Cantenaut6}{\it Canteaut A., Daum M., Leander G., Dobbertin H.}. Normal and non normal bent functions // Proceedings of the 2003 International Workshop on Coding and Cryptography (WCC 2003), Versailles, France, March 2003, pp. 91–100.
\bibitem{CarletError} {\it Carlet C.}. Boolean Functions for Cryptography and Error Correcting Codes // Cambridge University Press, 2010
\bibitem{Charpin} {\it Charpin P.} Normal Boolean functions // Journal of Complexity, Volume 20, Issues 2–3, April–June 2004, pp. 245–265
\bibitem{Gangopadhyay} {\it Gangopadhyay S., Sharma D.}. On construction of non-normal Boolean functions. Australasian journal of combinatorics //Combinatorial Mathematics Society of Australasia), Vol. 38, pp. 267 - 272, 2007.
\bibitem{Mihaljevc} {\it Mihaljevic M., Gangopadhyay S., Goutam P. and Hideki I}. Generic cryptographic weakness of k-normal boolean functions in certain stream ciphres and cryptoanalysis of GRAIN-128 // Periodica Mathematica Hungarica Vol. 65 (2), 2012, pp. 205–227
\bibitem{Zhang} {\it Zhang W. and Xiao G.}. Checking normality of bent functions // ISN Laboratory, Xidian University, Xi’an 710071, China

 \end{thebibliography}
 \end{flushleft}
\end{frame}

% Автоматическая генерация содержания
\frame{\frametitle{Содержание}
 \tableofcontents} 

\begin{frame}
\begin{center}
{\LARGE
	Спасибо за внимание!}
	\end{center}
\end{frame}

\end{document}