 % \textbf{\LARGE Нормальные булевы функции высокой нелинейности}\\
\begin{flushright}
% \today \currenttime
\end{flushright}
 
 %\section{Нормальность и слабая нормальность булевых функций. Связь с криптографичскими свойствами и характеристиками}
% Булева функция $f$ от $n$ переменных называется нормальной (слабо нормальной), если существует $\lceil n/2\rceil$\footnote{округление вверх}-мерное подпространство пространства
% $Z_2^n$, такое что $f$ на нем является константой (аффинной функцией).~\cite{TokarevaPhD}\\
% Десять лет построить бент-функции, не являющиеся нормальными и
% слабо нормальными, не удавалось. В 2005 году авторам~\cite{Canteaut} это удалось.


% $f \in \mathcal{B}_n$ называется $k${\it-нормальной,} $k\leqslant m$, если существует $k${\it - мерное} подпростарнство, на котором $f$ - константа.
% Слабо $k$-нормальная --- если $f$ вырождается в аффинную (степень $\leqslant$ 1), не константную.

\section{Введение}
Одни из основных криптографически важных свойств булевых функций ---  алгебраическая степень и нелинейность.
Два других важных для криптографических целей критерия --- алгебраическая степень и число мономов в полиномиальном представлении функции.
В некоторых методах криптографического анализа используется <<близость>> криптографических функций к более простым, обладающими хорошо известными свойствами, например, аффинностью.
Показатель нелинейности и есть минимальное расстояние от множества всех аффинных функций.
% Нелинейность --- одно из важнейших криптографиечкое свойство булевых функций, представляет собой удаленность данной функции от множества всех аффинных на данном пространстве
% Наряду с нелинейностью существует понятие {\slshape нелинейность порядка $r$,} представляющее из себя минимальное расстояние данной функции от всех функций, степени не меньше $r$.

Класс булевых функций, называемый бент-функции были предложены О. Ротхаусом в 60-x годах прошлого века, хотя его работа~\cite{RothausFirst} была опубликована только в 1976 г.
Известно, что и в СССР в 60-x занимались исследованием бент-функций, В. А. Елисеев и О. П. Степченков называли их минимальными.
Интерес к бент-функциям в первую очередь обусловлен их максимальной нелинейностью.
Тем не менее, бент-функции не обладают рядом других важных криптографических свойств, например, не являются сбалансированными.

Нормальность была введена Доббертином в 1994г.~\cite{Dobbertin}. 
Он ввел его для функций от чётного числа переменных.
Данное понятие тесно связано с классом бент-функций.
Десять лет построить бент-функции, не являющиеся нормальными и слабо нормальными, не удавалось. В 2005 году авторам~\cite{Canteaut} это удалось.
Вопрос о существовании бент-функций, не являющихся нормальными, на тот момент оставался открытым.
П. Шарпин в 2004 г. в работе~\cite{Charpin} обобщила определение нормальности на случай произвольного числа переменных и ввела понятие $k$-нормальности.
Многие первичные конструкции бент-функций (класс Мэйорана—МакФарланда, один из подклассов частичного расщепления), а также все бент-функции от двух, четырех и шести переменных являются нормальными.

В 2006 г. А. Канто, М. Даума, Х. Доббертин и Г. Леандра ~\cite{Canteaut}  привели примеры анормальной\footnote{non-normal} бент-функции от 10 переменных.
% В той же работе авторами было показано, что бент-функции из класса Мэйорана—МакФарланда и $\mathcal{PS}^+$ (вместе с их двойственными) являются нормальными.
В той же работе было показано, что бент-функции из многих известных классов являются нормальными.
Но также продемонстрировали, что одна из конструкций бент-функций, называемых функциями Касами,  при определенных параметрах позволяет получить слабо-анормальную бент-функцию.
Было получено следующее утверждение: {\slshape Существуют анормальные бент-функции от $n$ переменных, для всех четных $n\geqslant 10$ и слабо-анормальные для всех четных $n\geqslant 14$}.

% Существуют так называемые бент-функции Касами, которые определяются через функцию следа. При определенных параметрах получаются слабо-анормальные бент-функции~\cite{Canteaut}.\\
Также, эти авторы предоставили алгоритм, предоставляющий список всех подпространств, на котором данная булева функция является аффинной, работающий меньше, чем перебором всех возможных подпространств.

% В работе~\cite{Mihaljevc} было продемонстрированно что $k$-нормальность булевой функции облегчает алгебраическую атаку на шифр.
В работе~\cite{Mihaljevc} было продемонстрированно что $k$-нормальность булевой функции может быть использована для облегчения алгебраической атаки на шифр.


Анализ произвольной функции на анормальность (слабую анормальность) сложен из-за того, что необходимо перебрать все плоскости размерности $k$, которых достаточно много: $\approx 2^{(n-k)(k+1) +1}$.
Однако существуют алгоритмы, которые позволяют уменьшить количество перебираемых плоскостей.
Помимо алгоритмов, которые производят анализ произвольной функции на анормальность, существуют способы конструирования новых функций из уже известных анормальных.


\section{Основные обозначения и определения}
\subsection{Обозначения}
\begin{itemize}
\item $F_2$ --- конечное поле из двух элементов $(0,1)$;
\item $V_n$ --- $n$-мерное векторное пространство над полем $F_2$: $V_n=(F_2)^n$;
\item $\mathcal{B}_n$ --- множество булевых функций от $n$ переменных, отображение $V_n \to F_2$;
\item $wt(x)$ вес Хэмминга вектора $x$;
\item $\oplus$ сложение по модулю $2$;
\item $ \mathds{1}_E \in \mathcal{B}_n$ индикатор множества $E : \mathds{1}_E(x) =1 \Leftrightarrow x \in E$;
\item $\langle x,y\rangle$ обычное скалярное произведение. Вычисляется по формуле $\langle x,y\rangle = \bigoplus\limits_i x_iy_i$;
\item $\varphi_a : x\in V_n \mapsto \langle a,x\rangle, \quad a \in V_n$ произвольная линейная функция в $\mathcal{B}_n$;
\item {\slshape Аффинная} булева функция --- функция вида $f(x) = \langle a, x\rangle\oplus c$, для некоторых $a\in V_n,\,\, c\in F_2$;
\item $\mathcal{N}(f)$ нелинейность булевой функции, минимальное расстояние от булевой функции до набора всех аффинных функций;
\item $\mathcal{N}_r(f)$ нелинейность порядка $r$ обозначает расстояние между булевой функции и набором всех функций, степени не выше $r$;
\item $W_f(u) = \sum\limits_{v \in V_n}(-1)^{\langle u,v\rangle\oplus f(u)}$ --- преобразование Уолша--Адамара;
\item $\lceil x \rceil$ --- операция округления вверх;
\item $\lfloor x \rfloor$ --- операция округления вниз;
\item $s\oplus D,$ где $ s \in V_n, D \subseteq V_n$ --- {\slshape сдвиг} множества $D$, а именно $s\oplus D = \{s\oplus x| x\in D \}$. Также обозначается с помощью обычного знака суммирования: $s + D$;
%\item {\slshape Аффинным подпространством $V_n$ } (или просто {\slshape подпространством}) называется сдвиг линейного пространства $V_n$. Линейное пространство также является аффинным подпространством;
\item {\slshape Плоскость (flat) $a\oplus L$ } --- любой сдвиг линейного подпространства $L \subseteq V_n$ на вектор $a$, то есть аффинное подпространство пространства $V_n$;
\item Булева функция $f$ называется {\slshape уравновешенной,} или {\slshape сбалансированной}, если $wt(f) = 2^{n - 1}$. То есть, в векторе ее значений количество $0$ и $1$ совпадают;
\item $f|_L(x), \quad L\subseteq V_n$ --- сужение функции $f$ на подпространство $L$;
\item $L^\bot = \{u\in V_n | \quad\langle u,x\rangle = 0\quad \forall x\in L \}$ --- {\slshape Ортогональное (сопряженное)} подпространство к пространству $L$;
% \item $\overline{L} = \{a \in V_n |\, a_i = 0\,\, \forall i\in\Upsilon(L) \}$ --- дополнение пространства $L$;
\end{itemize}

\subsection{Алгебраическая нормальная форма (АНФ)}
Каждая булева функция $f\in \mathcal{B}_n$ имеет единственное представление в виде алгебраической нормальной формы (АНФ), также называемой  полиномом Жегалкина.
Представление булевой формулы в виде:
$$
f(x) = \bigoplus_{N \in P\{1,2,\dots n\}}a_N \prod_{i\in N} x_i.
$$
где $P\{1,2,\dots,n\}$ --- множество всех подмножеств $\{1,2,\dots ,n\}$ --- (булеан), $a_N \in F_2.$\\
Степень монома (булева одночлена) $x^N = \prod\limits_{i\in N}x_i$ определяется как $|N|$ --- число элементов подмножества $N.$\\
Алгебраическая степень булевой функции $f$  --- степень АНФ как многочлена от нескольких переменных.\\
Булевы функции, представимые полиномом первой степени называют аффинными.\\
% Пример записи АНФ для функции трех переменных: $10100100_2: 1 \oplus x_2 \oplus x_1x_3.$\\

\subsection{Преобразование Уолша--Адамара}
Преобразование {\slshape Уолша--Адамара} --- целочисленная функция $W_f$ , заданная на множестве $V_n$ равенством (коэффициент Уолша--~Адамара):
$$
W_f(u)=\sum_{v \in V_n} (-1)^{\langle u,v\rangle\oplus f(v)}, \quad u \in V_n.
$$
Преобразование Уолша--Адамара при $a=0$ обозначим $\mathcal{F}(f) = 2^n - 2wt(f),\, f\in \mathcal{B}_n$.\label{Fourier}\\
Максимум модуля коэффициента Уолша--Адамара не может быть меньше величины $2^{n/2}.$

\subsection{Нелинейность}
Расстояние Хэмминга между двумя функциями $f$ и $g$ есть вес функции $f\oplus g.$ Другими словами, число таких $x \in V_n$, что $f(x)\neq g(x)$.\\
Введем понятие нелинейности функции $f$. Нелинейность $N_f$ булевой функции определяется, как расстояние Хэмминга между $f$ и множеством всех аффинных функций.\\
Коэффициенты Уолша--Адамара связаны с нелинейностью следующим соотношением~\cite{Agafonova}: 
$$
N_f=2^{n-1}-{{1}\over{2}}\max_{v\in V_n}|W_f(v)|.
$$
Максимально-нелинейные ($\mathcal{N}_f = 2^{n - 1} - 2^{n/2 - 1}$) функции от четного числа переменных называются бент-функции.\\

\subsection{Нормальность}
Булева функция $f$ от $n$ переменных называется {\slshape нормальной (слабо нормальной)}, если существует $\lceil n/2\rceil$-мерное аффинное подпространство пространства
$V_n$, такое что $f$ на нем является константой (аффинной функцией).~\cite{Canteaut}\\
Функция $f \in \mathcal{B}_n$ называется $k${\slshape-нормальной,} $k\leqslant n$, если существует {\slshape $k$-мерное} подпространство, на котором $f$ --- константа.
{\slshape Слабо $k$-нормальная} --- если $f$ имеет степень 1.
Известно~\cite{CarletCryptographic} следующее свойство: если $f$ является слабо $k$-нормальной функцией на $V_n$, то тогда:
$$
\mathcal{N}(f) \leqslant 2^{n - 1} - 2^{k - 1}.
$$
\subsubsection*{Пример нормальной функции}
	Пусть $f\in\mathcal{B}_{10}$:
	$f(x) = x_1x_2x_3x_4x_5\oplus x_6x_7x_8x_9x_{10}\oplus x_1x_2\oplus x_3x_4\oplus x_6x_7 \oplus x_8x_9 \oplus x_{10}$.\\
	$L = (x_1,0,x_3,0, x_5, x_6,0,0,x_9,0),\quad dim(L) = 5$.\\
 $f|_L = f(x_1,0,x_3,0, x_5, x_6,0,0,x_9,0) \equiv 0,\, \forall x\in L$ --- функция, постоянная на данной плоскости.



% \section{Связь нормальности с другими свойствами}

% \begin{Def}
% Пусть $f$ --- произвольная булева функция от $n$ переменных.
% Ее {\slshape алгебраическая иммунность} $AI(f)$ равен минимальной алгебраической степени ненулевых аннигиляторов $f$ и всех ненулевых множителей $f\oplus 1$.
% \end{Def}
% Алгебраическая иммунность функции $f$ является количественной оценкой сопротивляемости к стандартным алгебраическим атакам псевдо-случайных генераторов, использующих его в качестве нелинейных функций.
% Известно~\cite{Courtois}, что всегда $AI(f) \leqslant \lceil {n\over 2} \rceil$. 
% Также известно, что почти все булевы функции обладают алгебраической иммунностью, близком к оптимальному.
% Более точно: $ \forall a < 1,\quad AI(f)$ почти наверняка больше~\cite{Didier}, чем 
% $$
% {n\over2} - \sqrt{{n\over2}\ln\left({n\over{a \ln{2}}}\right)}.
% $$

% \begin{theorem}~\cite{CarletCryptographic}
% Пусть $f$ --- булева функция от $n$ переменных и $r\in\mathbb{N}$. Тогда нелинейность порядка $r$ функции $f$ удовлтеворяет следующему неравнеству:
% $$
% \mathcal{N}_r(f) \geqslant 2\cdot \sum_{i = 0}^{AI(f) - r - 1} \left({n - r\atop i}\right).
% $$
% \end{theorem}

\section{Нормальность некоторых известных классов бент-функций}
Класс бент-функций является одним из самых интересных с криптографической точки зрения, так как булевы функции из этого класса обладают наибольшей нелинейностью.
К этому классу относится несколько нижеприведенных конструкций, которые определяют бент-функции.

Следует отметить, что оба приведенных способа являются {\slshape первичными}, то есть позволяют построить бент-функцию напрямую, в отличие от {\slshape вторичных}.
Вторичные конструкции строят новые бент-функции опираясь на уже известные бунт-функции (например, меньшей размерности).
% Следует напомнить, что бент-функция --- функция от четного числа переменных, поэтому $n/2$ является целым числом.

\subsection{Конструкция Мэйорана—МакФарланда}
\label{McFarland}
Простая и богатая конструкция Мэйрона-МакФарланда предложенная в 1973г.~\cite{McFarland}.
Способ конструирования~\cite{Tokareva} бент-функций для $2n$ переменных, на основании произвольной булевой функции от $n$ переменных:
$$
f(u', u'')=\langle u',\pi(u'')\rangle\oplus g(u''),
$$
где $g(u'')$ --- какая-то известная бент-функция,\\ 
$\pi(u'')$ --- перестановка вектора переменных $u''$, \\
$u',u''$ --- вектора размерности $n$.

При любом фиксированном векторе $u'' = A$ функция вырождается в аффинную: $ f(x, a) = \langle x, a \rangle\oplus g(a)$.\\
В случае же $a = 0 $ функция вырождается в константу $f (x, 0) \equiv g(0)$, что является критерием нормальности.
% Функции такого вида будут нормальными на пространстве, определяемом $F_2^n\times\{ \pi^{-1}(0) \}$\footnote{Понять, что это за пространство. По идее, хватит и обнуления второй половины векторов}.

\subsection{Конструкция частичного расщепления (Partial Spreads)}
Эта конструкция была предложена Дж. Диллоном~\cite{Dillon} в 1974г.
\begin{theorem}~\cite{Tokareva}
Пусть $q = 2^{(n/2)-1}$ или $q = 2^{(n/2)-1} + 1$. Пусть $L_1,\dots L_q$ --- линейные подпространства размерности $n/2$ пространства $V_n$. 
Такие, что $L_i\cap L_j = \{0\}\quad \forall i\neq j$. 
Функция определяемая следующим образом является бент-функцией:
$$
f(v) = \bigoplus_{i=1}^q \mathds{1}_{L_i}(v).
$$
\end{theorem}
\noindent Случай $q = 2^{(n/2)-1}$ определяет подкласс $\mathcal{PS}^-$.\\
Случай $q = 2^{(n/2)-1} + 1$ определяет подкласс $\mathcal{PS}^+$.

В случае подкласса $\mathcal{PS}^+$ мы имеем нечетное число слагаемых и $f(0) = 1$. В таком случае $f|_{L_i} \equiv 1,\,\forall i$, что удовлетворяет критерию нормальности.

До сих пор остается открытым вопрос о существовании анормальных и слабо-анормальных функций в подклассе $\mathcal{PS}^-$~\cite{Canteaut}.
% Согласно способу выбора множеств $L_i$, они имеют один общий элемент --- $0$.
% При этом, значение функции $f(0) = 0$, либо $f(0) = 1$ --- зависит от того, к какому подклассу она относится $\mathcal{PS}^-$ или $\mathcal{PS}^+$, соответственно
% Для функций из подкласса $\mathcal{PS}^-:\,\, f(0) = 0$, как сумма четного числа единиц.
% В случае же $\mathcal{PS}^+: \,\, f(0) = 1$ и становится очевидным, что  $f$ является константой на всех пространствах $L_i$.\\
% В случае подкласса $\mathcal{PS}^+$
% Из определения понятно\footnote{Возможно, надо разъяснить подробнее?}, что функция $f \in \mathcal{PS}^+$ будет константой со значением $1$ на всех подпространствах $L_i$ размерности $n/2$.
% Подобного нельзя сказать про подкласс $\mathcal{PS}^-$ --- в точке $\{0\}$ функция принимает значение $0$.

\section{Свойства булевых функций, сопутствующие нормальности}
В работе {\it Normal Boolean functions~\cite{Charpin}} были продемонстрированы важные свойства на основании которых строится множество дальнейших работы и исследований.
Ниже приведем некоторые тезисы, которые используются в работе алгоритмах для проверки функции на нормальность.
\begin{lemma}
Пусть $f\in\mathcal{B}_n$. Тогда $f$ является $k$-нормальной по отношению к $U$ тогда и только тогда, когда существует $v\in V_n$, такое что $f \oplus \langle v, x \rangle$ являются аффинными на $U$.
Когда $v \notin L^\bot$, где $L$ обозначается подпространство сдвигом которого является $U$, тогда $f \oplus \langle v, x \rangle$ аффинная, и не константа на $U$.
\end{lemma}
\begin{lemma}
Пусть $f\in\mathcal{B}_n$. Обозначим $\sigma$ любую перестановку на $V_n$. Если $f$ является константой на некотором аффинном подпространстве $V_n$ тогда:
\begin{itemize}
\item функции вида $f(\sigma(x) \oplus a),\ x = (x_1,\dots , x_m),\ a\in V_m$ также обладают этим свойством;
\item функция $f \oplus 1$ также обладает этим свойством.
\end{itemize}
\end{lemma}
\begin{proposition}
При  $n \leqslant 7$ любая булева функция от $n$ переменных является $\lfloor n/2 \rfloor$-нормальной.
\end{proposition}

\begin{proposition}
Любая булева функция от $n$ переменных при $n \geqslant 4$ является $2$-нормальной, а при $n \geqslant 6$ является $3$-нормальной.
\end{proposition}


% \begin{lemma}~\footnote{$ L = (0,1,x_3),\, L^\bot = (x_1,0,0),\, W = (0,x_2,x_3) : W\times L^\bot = V_n $}
% Пусть $f\in\mathcal{B}_n$, также пусть $L$ --- какое-то подпространство размерности $k$. Рассмотрим:
% $$
% % S_a = \sum_{v\in L^\bot} \mathcal{F}(f + \varphi_{a + v}),\ a\in W,\ V^\bot \times W = V_m.
% S_a = \sum_{v\in L^\bot} W_f(a\oplus v),\ a\in W,\ L^\bot \times W = V_m.
% $$
% Функция $f$ аффинна на $L$ тогда и только тогда, когда $\exists\, b \in W$ такое, что $S_b = \pm 2^m$. В этом случае, $S_a \in \{0, \pm 2^m \}$ для всех $a$ и $f + \varphi_b$ является $k$-нормальной относительно $L$ (такие $b$ уникальны)

% В более общем виде, функция $f$ аффинна на $c + L, c\notin L$ тогда и только тогда, если одна из сумм
% $$
% % T_{a,c} = \sum_{v\in L^\bot} (-1)^{\langle c, v\rangle}\mathcal{F}(f + \varphi_{a + v}),\ a \in W,\ V^\bot \times W = V_m,
% T_{a,c} = \sum_{v\in L^\bot} (-1)^{\langle c, v\rangle}W_f(a \oplus v),\ a \in W,\ L^\bot \times W = V_m,
% $$ 
% например, $T_{b,c}$ равна $\pm 2^m$. В этом случае $T_{a,c} \in \{0, \pm 2^m \}$ для всех $a$ и $f + \varphi_b$ является $k$-нормальной по отношению на $c + L$
% \end{lemma}
% \begin{proof}[{\bf Доказательство}]
% Обозначим через $h$ сужение $f$ на $L$.
% $S_a = 2^{m - k}W_h(h \oplus l_a)$, где $l_a$ сужение $\varphi_a$ на $L$. Отметим, что 
% $$
% W_h(h \oplus l_a) = \sum_{x\in L} (-1)^{f(x) + \langle a, x\rangle},\ a\notin L^\bot.
% $$
% Итак, мы получили, что $a$ характеризует $W$  и $2^k$ коэффициентов Фурье  $h$.
% Но $h$ является аффинной тогда и только тогда, когда один из ее коэффициентов равен $\pm 2^k$. 
% Точнее, если $h$ аффинна, только один из коэффициентов равен $\pm 2^k$, а все остальные равны 0.
% Функция $f + \varphi_b$ соответствующая $W_h(h + l_b) = \pm 2^k$ является константой на $L$.
% % Общий случай получается путем применения (7) --- то есть $f$ аффинна на $c + V$ тогда и только тогда, когда функция $x\to f(x + c)$ аффинна на $V$
% \end{proof}
\noindent Обозначим: $\mathcal{L}(f) = \max\limits_{a \in V_n} |W_f(a)|$ максимум модуля коэффициента Уолша--Адамара.\\
$\mathcal{F}(f) = 2^n - 2wt(f),\, f\in \mathcal{B}_n$ --- преобразование Уолша--Адамара при $a=0$.\\
$L$  -- некотрое подпространство размерности $k$, и $b + L$ --- некоторый сдвиг $L$.

\begin{theorem}
Пусть $f \in \mathcal{B}_n$ и пусть $k$ натуральное число, такое, что  $n/2 \leqslant k \leqslant n$.\\
Пусть $f$ является $k$-нормальной (слабо $k$-нормальной), тогда $2^k \leqslant \mathcal{L}(f)$.\\
Предположим, что $\mathcal{L}(f)  = 2^k$. 
 Тогда
\begin{itemize}
\item $f$ является константой на  $b + L$ тогда и только тогда, когда 
$$
(-1)^{\langle b, v\rangle}W_f(v) = \varepsilon\cdot 2^k,\ \forall\, v \in L^\bot,\ \varepsilon \in \{-1, 1 \};
$$
\item Если $f$ такова, что $|\mathcal{F}(f)| < 2^k$~\ref{Fourier}, тогда $f$ не является $k$-нормальной;
\item Если $f$ является константой на некотором смежном классе $L$, то тогда $f$ сбалансированна на всех других смежных классах $L$.
\end{itemize}
\end{theorem}

% \begin{proof}[{\bf Доказательство}]
% Функция $f$ является $k$-нормальной тогда и только тогда, если некоторая функция из ее спектра (спектр это набор $f\oplus\langle a,x\rangle$) является $k$-нормальной.
% Таким образом мы можем предположить, что $f$ является $k$-нормальной  по отношению к $U$.
% Пусть $h$ обозначает сужение $f$ на $U$.
% Мы имеем $\mathcal{L}(h) \leqslant \mathcal{L}(f)$, где $\mathcal{L}(h) = 2^k$, тогда $2^k\leqslant\mathcal{L}(f)$.
%  Теперь у нас $f$ такая, что $\mathcal{L}(f) = 2^k$. В соответствии с (7) $f$ является константой на $b + V$ тогда и только тогда:
%  $$
% \sum_{v\in L^\bot} (-1)^{\langle b, v\rangle}W_f(v) = 2^{m - k}\mathcal{F}(f_b) = \pm 2^m,
%  $$
%  где $f_b$ обозначает сужение $f$ на $ b + L$
%  Поскольку $|\mathcal{F} (f \oplus \langle v, x \rangle)| \leqslant 2^k, \forall v$ это имеет место быть тогда и только тогда, когда  $2^{m - k}$ слагаемых вышеприведенной суммы имеют значения $\varepsilon 2^k$ при  $\varepsilon = 1$, если сумма равна $2^m$  и $\varepsilon = -1$ во всех остальных случаях.
% Очевидно $|\mathcal{F}(f)|<2^k$ противоречит (10).

% Теперь обозначим через $\{f_a, a\in W \}$ разложение $f$ на $L$, где  $L\times W = V_m$.
% Если $f$ является константой на $b + L$ для некоторого $b$, тогда  $\mathcal{F}^2(f_b) = 2^{2^k}$ и применяя (6) мы получим
% $$
% 2^{2k}\leqslant \sum_{a\in W}\mathcal{F}^2(f_a)\leqslant 2^{2k}.
% $$
% Таким образом, $\mathcal{F}(f_a) = 0$  для любого $a \neq b$, что завершает доказательство.
% \end{proof}

\section{О конструировании анормальных булевых функций}\label{construction}

\begin{proposition}~\cite{Cantenaut6}
Пусть $f \in \mathcal{B}_n$ является анормальной (слабо-анормальной).\\*
Тогда $g(x, y, z) \in \mathcal{B}_{n+2}$ будет анормальной (слабо-анормальной):
$$
g(x,y,z) = f(x)\oplus yz.
$$
\end{proposition}


% В другой работе~\cite{Canteaut} была доказана следующая лемма:
% \begin{lemma}
% Пусть $f\in\mathcal{B}_n$. Тогда следующие утверждения эквивалентны:
% \begin{itemize}
% \item $f$ является нормальной(слабо-нормальной)
% \item Функция $g: V_n\times F_2\times F_2 \to F_2;\, (x,y,z) \to f(x) \oplus yz$ является нормальной(слабо-нормальной).
% \end{itemize}
% \end{lemma}


% В работе {\it On construction of non-normal Boolean functions}~\cite{Gangopadhyay} была представлена формула, с помощью которой, имея 2 слабо $k$-анормальных булевых функций от $(n)$ переменных можно сконструировать слабо $k + 1$-анормальную булеву функцию от $(n + 2)$ переменных:
\begin{proposition}~\cite{Gangopadhyay}
Пусть $f_1, f_2 \in \mathcal{B}_n$ --- две слабо $k$-анормальные функции.\\*
Тогда $g(x, y, z) \in \mathcal{B}_{n + 2}$ будет слабо $(k + 1)$-анормальной:
$$
g(x,y,z) = f_1(x)\oplus yz\oplus (y\oplus z)(f_1(x) \oplus f_2(x)).
$$
\end{proposition}
% В книге {\it Cryptographic Boolean Functions and Applications }~\cite{Cusick} сделан следующий вывод: {\slshape Прямая сумма нормальных бент-функций всегда является нормальной. Прямая сумма нормальной и анормальной бент-функции всегда является анормальной функцией}

\begin{proposition}~\cite{Cusick}
\begin{itemize}
\item Прямая сумма нормальных бент-функций всегда является нормальной;
\item Прямая сумма нормальной и анормальной бент-функции всегда является анормальной функцией.
\end{itemize}
\end{proposition}

\section{Алгоритмы проверки функций на нормальность}
Согласно определению, для признания функции анормальной (слабо-анормальной) необходимо перебрать все плоскости размерности $k$ и проверить степень функции на каждой плоскости.
При попытках решить эту задачу <<в лоб>> мы сталкиваемся с тем, что с увеличением числа переменных рост подлежащих для проверки плоскостей растет более чем экспоненциально: $\approx 2^{(n-k)(k+1) +1}$.
На данный момент мне не удалось найти другого подхода проверки функции на анормальность.
Существующие алгоритмы оптимизируют разными способами перебор плоскостей, избавляя от необходимости полного перебора.

В основе многих алгоритмов лежит идея, что булева функция, аффинная на плоскости $A$, также аффинна и на всех подпространствах, содержащихся в $A$. С такой идеей можно начинать перебор с плоскостей меньшей размерности (которых существенно меньше) отбросить те, на которых функция не удовлетворяет критериям нормальности (слабой нормальности) и комбинируя оставшиеся повышать размерность.

В данном разделе дается разбор алгоритма из статьи Канто~\cite{Canteaut}.

\subsection{Алгоритм наращивания размерности}
\subsubsection{Описание идеи}
Идея состоит в том, чтобы определить все подпространства начальной небольшой размерности $t_0$ на которых функция является константой и затем комбинировать эти пространства для получения пространства размерности $m$ (для критерия нормальности надо положить $m=\lceil n/2\rceil$ ), на котором функция будет аффинной.\\
\subsubsection{Алгоритм}
{\bf Входные данные: } булева функция $f : V_n \to F_2$, начальная размерность подпространства $t_0$\\
{\bf Результат: } список всех <<плоских>> подпространств размерности $m$, на которых $f$ является аффинной\\
{\bf Для всех } подпространств $U \subset V_n, \quad dim(U) = t_0$ {\bf делать}\\
\hspace*{0.5cm}{\bf Определить } все плоскости $a + U : f|_{a + U} = 0$, либо $f|_{a + U} = 1$ соответственно\\
\hspace*{0.5cm}{\bf Сочетать (Комбинировать)} такие пары $(a_1 + U, a_2 + U))$\\
\hspace*{1cm} у которых $f|_{a_1 + U} = f|_{a_2 + U} = 0$ (соответственно $f|_{a_1 + U} = f|_{a_2 + U} = 1$)\\
\hspace*{1cm} чтобы получить пространства $a_1 + \widetilde{U} = a_1  + \langle U, a_1 + a_2\rangle$ размерности $t_0 + 1$\\
\hspace*{1cm} таких, что $f|_{a_1 + \widetilde{U}} = 0 $ (соответственно $f|_{a_1 + \widetilde{U}} = 1 $)\\
\hspace*{0.5cm}{\bf Повторять } последний шаг для новых пространств с равных $\widetilde{U}$ до размерности $m - 1$\\
\hspace*{0.5cm}{\bf Сочетать} пары пространств $(a_1 + \hat U, a_2 + \hat U)$ у которых $dim(\hat U) = m - 1$\\
\hspace*{1cm}(независимо от принимаемого значения $f|_{a_i + \hat U}$ $0$ или $1$)\\
\hspace*{1cm} чтобы получить эти пространства размерности $m$, на которых $f$ аффинная\\
\hspace*{0.5cm}{\bf Результат: } все пространства размерности $m$

\subsection{Подробное описание алгоритма из статьи Канто~\cite{Canteaut}}
\label{AlgoCanto}
\subsubsection{Дополнительные обозначения и определения}


Любой элемент $u\in V_n$ можно представить в векторном виде: $u = (u_1, \cdots , u_n), u_i \in F_2$.\\
Введем функцию, показывающую самый левый индекс $1$ в двоичном векторе (ведущая единица):
$$
\nu(u) = \max \{i\in\{1\cdots n + 1 \}| \, u_j = 0\, \forall j: 1\leqslant j < i \}.
$$
Для пространства $L \subseteq V_n$ можно определить $\Upsilon(L) = \{\nu(u)|\, u\in L\backslash\{0\} \} $\\
Используя эти определения можно определить дополнение множества $L$ таким образом: $\overline{L} = \{a \in V_n |\, a_i = 0\,\, \forall i\in\Upsilon(L) \}$

Упорядоченный наборе векторов $u_1,\dots,u_k \in V_n$ пространства $L$ называется базисом Гаусса-Жордана, если:
\begin{itemize}
\item $u_1>\cdots>u_k$;
\item $(u_j)_{\nu(u_i)} = 0 \,\, \forall i\neq j $.\\
\end{itemize}
Пусть $f: V_n\to F_2,\, u_1\dots,u_k\in V_n,\, c\in\{0,1\}$.
Если $(u_1\dots,u_k)$ являются базисом Гаусса-Жордана $L$ тогда:\\
$\mathscr{C}_c^{u1,\dots,u_k}(f):= \{a\in L'\, |\, f|_{a + L} = c \}$\\
И $\mathscr{C}_c^{u1,\dots,u_k}(f):=\varnothing$ во всех других случаях.\\


\subsubsection*{Пример}
\begin{tabular}{l|cccccc}
\hspace{0.25in} &$x_1$  &  $\nu(u_1) = 2$  &   $x_3$ &  $\nu(u_2)=4$  & $\nu(u_3)=5$  & $x_6$   \\
\hline
$u_1$ & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
$u_2$ & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
$u_3$ & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
\end{tabular}\\
\\Для данного набора векторов имеем следующие значения:
\begin{itemize}
\item $\langle u_1,u_2,u_3\rangle$ --- базис Гаусса-Жордана;
\item $\Upsilon(L) = \{2,4,5\}$;
\item $\overline{L} = \{ a\in V_n | a_2=a_4=a_5=0\}$.
\end{itemize}


\subsubsection{Алогритм}
{\bf Входные данные: } Булева функция $f : V_n \to F_2$, начальная размерность $t_0$\\
{\bf Результат: } Список всех плоскостей, на которых $f$ линейна\\
{\bf Для всех: } $GJ$-базисов $u_1,\dots,u_{t_0}$\\
\hspace*{0.5cm}{\bf У которых} $| \{ j > \nu_{t_o}\max_{i=1}^{t_0}(u_i)_j = 1 \} |\leqslant m - \nu_{t_0} +1 + t_0  $ {\bf делать}\\
\hspace*{1cm} {\bf Для всех} $a \in \overline{\langle  u_1,\dots,u_{t_0} \rangle}$\\
\hspace*{1cm} {\bf Если} $f (a + \sum \lambda_i\cdot u_i) = c \,\, \forall \lambda \in (F_2)^{t_0}$\\
\hspace*{1.5cm} {\bf Тогда } добавить $a$ к $\mathscr{C}_c^{u_1,\dots, u_{t_0}}$\\
\hspace*{1.5cm} {\bf Комбинировать Combine} $(\mathscr{C}_0^{u_1,\dots, u_{t_0}}, \mathscr{C}_1^{u_1,\dots,u_{t_0}},(u_1,\dots,u_{t_0}), t_0)$~\ref{reccurentAlgo}

\subsubsection{Описание процедуры комбинирования для наращивания размерности}\label{reccurentAlgo}
{\bf Combine}($\mathscr{C}_0, \mathscr{C}_1,(u_1,\dots,u_{t_0}),k) $\\
{\bf Если } $(k < m - 1)$\\
\hspace*{0.5cm} {\bf Тогда}\\
\hspace*{1cm} {\bf Если} $(|\mathscr{C}_0| < 2^{m - k - 1}\, OR\, (|\mathscr{C}_0| < 2^{ m - k}\, AND\, |\mathscr{C}_1| < 2^{m - k - 1}))$ {\bf Тогда} $\mathscr{C}_0 := \varnothing$\\
\hspace*{1cm} {\bf Если} $(|\mathscr{C}_1| < 2^{m - k - 1}\, OR\, (|\mathscr{C}_1| < 2^{ m - k}\, AND\, |\mathscr{C}_0| < 2^{m - k - 1}))$ {\bf Тогда} $\mathscr{C}_1 := \varnothing$\\
\hspace*{1cm} {\bf Если} $(\mathscr{C}_0 = \varnothing\, OR\, \mathscr{C}_1 = \varnothing)$ {\bf Тогда} выход из подпрограммы\\
\hspace*{1cm} $\hat{u} := \vee_{i=1}^k u_i$\\
\hspace*{1cm} {\bf Для всех} $c\in \{0,1\},\quad a,b \in \mathscr{C}_c: a < b$ {\bf Делать:}\\
\hspace*{1.5cm} {\bf Если} $ (\hat{u}_{v(a + b)} = 0\, AND \, a + b < u_k)$ {\bf Тогда} добавить $a$ к $\mathscr{C}_c^{u_1,\dots,u_k,a+b}$\\
\hspace*{1cm} {\bf Для всех} $u_{k + 1} \in V_n : u_{k + 1} < u_k$ {\bf Делать:}\\
\hspace*{1.5cm} {\bf Combine}$(\mathscr{C}_0^{u_1,\dots,u_{k + 1}}, \mathscr{C}_1^{u_1,\dots,u_{k + 1}}, (u_1,\dots,u_{k + 1}), k + 1)$\\
{\bf Иначе}\\
\hspace*{0.5cm} {\bf Для всех} $a, b \in \mathscr{C}_0 \cup \mathscr{C}_1 : a < b$ {\bf Делать:}\\
\hspace*{1cm}{\bf Вывести } <<$f$ линейна на $a + \langle u_1,\dots,u_k, a + b\rangle$>>

\subsection{Рандомизированный алгоритм}
В работе~\cite{Braeken} был представлен сильно модернизированный алгоритм.
Основная идея алгоритма состоит в псевдо-случайном переборе плоскостей (не обязательно всех).
Если по результатам работы алгоритма функция признана нормальной, то это достоверный ответ, если же функция признана анормальной --- только лишь с высокой степенью вероятности.

Авторы использовали реализацию алгоритма на языке C++, в 14 000 строк.
По сравнению~\footnote{Компьютеры, на которых проводились сравнения обладали сравнимыми характеристиками} с алгоритмом из пункта ~\ref{AlgoCanto} время работы уменьшено на 1-2 порядка.\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$n$ & Braeken & Canteaut\\
\hline
$n = 14$ & 43 минуты & 50 часов \\
$n = 16$ & 2 дня & $\geqslant$ 1 года\\
$n = 18$ & 2,5 года &\\
$n = 16$ & 130 лет &\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Алгоритм проверки бент-функций на нормальность}
\label{China}
В работе китайских математиков Weiguo Zhang и Guozhen Xiao~\cite{Zhang} был представлен упрощенный алгоритм для проверки на нормальность бент-функций. В работе алгоритма используется следующее утверждение:

\begin{proposition}
Пусть $f: V_n \to F_2$ --- бент-функция, $L \subset V_n, dim(L) = n/2$. Если $f$ не является сбалансированной ни на одном сдвиге $L$, значит $f$ не является константой на любом другом сдвиге $L$.
\end{proposition}
$\mathfrak{S} = \{L | L \in V_n,\, dim(L) =  n/2 \}$ --- набор всех подпространств размерности $n/2$.\\*
{\bf Входные данные: } бент-функция $f: V_n \to F_2$\\*
{\bf Результат: } 1, если $f$ является нормальной\\*
{\bf Для всех } $L \in \mathfrak{S}$ {\bf делать}\\*
\hspace*{0.5cm} {\bf Для всех } $b \in L'$ {\bf делать}\\*
\hspace*{1cm} {\bf Если} $W_f(b) = \pm 2^{n/2}$ {\bf тогда return 1}\\*
\hspace*{1cm} {\bf Иначе если} $W_f(b) \neq 0$ {\bf тогда} конец внутреннего цикла\\*
{\bf return 0}\\

\clearpage
\section{Заключение}

В процессе подготовки дипломной работы была написана программа на языке Java реализующая алгоритм Канто~\ref{AlgoCanto}.
Сейчас вывод всех плоскостей заданной размерности на которых функция аффинна для функции 9 переменных занимает около двух минут.
В данный момент программа находится на стадии отладки и оптимизации.
Также будет реализован алгоритм китайских математиков~\ref{China}. 

Также планируется в качестве результатов работы попытаться предоставить анормальную (слабо $k$-анормальную) функцию от некоторого числа переменных ($\geqslant 8$).

\subsection{Результаты расчетов}
Для функции, которая задается следующей АНФ:\\
$
x_{3}x_{4}x_{7} \oplus x_{1}x_{2}x_{3}x_{4}x_{7}x_{8}x_{9} \oplus x_{2}x_{5}x_{6} \oplus x_{2}x_{6}x_{8} \oplus x_{1}x_{2} \oplus x_{6}x_{8} \oplus x_{2}x_{5}x_{7}x_{9} \oplus x_{9} \oplus x_{7}x_{8}x_{9} \oplus x_{4}x_{8}x_{9} \oplus x_{3}x_{4}x_{7} \oplus x_{2}x_{3}x_{6} \oplus x_{8}x_{9} \oplus x_{3} \oplus x_{1}x_{2}x_{4}x_{6}x_{7}x_{8}x_{9}
$\\
была была получена одна из плоскостей, на которой она аффинна $ a + \langle u_1, u_2, u_3, u_4, u_5 \rangle$ :
$$
001010000 + \langle 111010100, 000100100, 000001100, 000000010, 000000001 \rangle
$$
